\addcontentsline{toc}{chapter}{Fuentes de Información}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{masteringcoreos} 
Sreenivas Makam.
\textit{Mastering CoreOS}. 
Packt Publishing, WEB 978-1-78528-830-2, Febrero de 2016.

\bibitem{rubytutorial} 
Michael Hartl.
\textit{Ruby on Rails Tutorial (Rails 5)}. [Consulta: 17/11/16]
Disponible en: \url{https://www.railstutorial.org}

\bibitem{sampleapp}
Railstutorial.
\textit{railstutorial/sample\_app\_rails\_4}. GitHub. [Consulta: 19/11/16]
Disponible en: \url{https://github.com/railstutorial/sample\_app\_rails\_4}

\bibitem{dockerdigital} 
Justin Ellingwood.
\textit{El Ecosistema de Docker: Una Visión General de la Contenerización}. 
DigitalOcean Tutorials, 26 de Mayo de 2015. [Consulta: 27/10/16]
Disponible en: \url{https://www.digitalocean.com/community/tutorials/el-ecosistema-de-docker-una-vision-general-de-la-contenerizacion-es}

\bibitem{docker} 
\textit{What is Docker?}. Docker. [Consulta: 27/10/16]
Disponible en: \url{https://www.docker.com/what-docker}

\bibitem{dockerhub} 
\textit{Overview of Docker Hub}. Docker. [Consulta: 27/10/16]
Disponible en: \url{https://docs.docker.com/docker-hub}

\bibitem{rkt} 
\textit{A security-minded, standards-based container engine}. CoreOS. [Consulta: 27/10/16]
Disponible en: \url{https://coreos.com/rkt}

\bibitem{virtualizationwiki} 
\textit{Operating-system-level virtualization}. 
Wikipedia, La enciclopedia libre, 13 de Octubre de 2016. [Consulta: 27/10/16]
Disponible en: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Operating-system-
level\_virtualization}

\bibitem{introcontainers} 
Mike Metral.
\textit{Introduction to container technologies: container operating systems}. 
Carina Documentation, 19 de Octubre de 2015. [Consulta: 27/10/16]
Disponible en: \url{https://getcarina.com/docs/best-practices/container
-technologies-operating-systems}

\bibitem{apidevops} 
Vassili Van Der Mersch.
\textit{API-Driven DevOps: Spotlight on Docker}. 
Nordic APIS, 15 de Marzo de 2016. [Consulta: 27/10/16]
Disponible en: \url{http://nordicapis.com/api-driven-devops-spotlight
-on-docker}

\bibitem{coreosdocs} 
\textit{CoreOS Documentations}. CoreOS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://coreos.com/docs}

\bibitem{systemd} 
\textit{Getting started with systemd}. CoreOS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://coreos.com/os/docs/latest/getting-started-with-systemd.html}

\bibitem{etcd} 
\textit{Getting started with etcd}. CoreOS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://coreos.com/etcd/docs/latest/getting-started-with-etcd.html}

\bibitem{fleet} 
\textit{Launching containers with fleet}. CoreOS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://coreos.com/fleet/docs/latest/launching-containers-fleet.html}

\bibitem{flannel} 
\textit{Configuring flannel for container networking}. CoreOS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://coreos.com/flannel/docs/latest/flannel-config.html}

\bibitem{kubernetes} 
\textit{Overview}. CoreOS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://kubernetes.io/docs/tutorials/kubernetes-basics}

\bibitem{rhel7} 
\textit{Red Hat Enterprise Linux Atomic Host 7}. 
Red Hat Documentation. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://access.redhat.com/documentation/en/red-
hat-enterprise-linux-atomic-host/7/single/
installation-and-configuration-guide}

\bibitem{ubuntucore} 
\textit{UbuntuCore}. 
Ubuntu. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://www.ubuntu.com/core}

\bibitem{digitaloceanwiki} 
\textit{DigitalOcean}. [Consulta: 28/10/16]
Wikipedia, La enciclopedia libre, 25 de Septiembre de 2016.
Disponible en: \url{https://es.wikipedia.org/wiki/DigitalOcean}

\bibitem{iaas} 
\textit{Qué es la IaaS}. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://azure.microsoft.com/es-es/overview/what-is-iaas}

\bibitem{digitalocean} 
\textit{Help \& knowledgebase}. [Consulta: 28/10/16]
DigitalOcean. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://www.digitalocean.com/help}

\bibitem{aws wiki} 
\textit{Cloud Computing con Amazon Web Services}. 
AWS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://aws.amazon.com/es/what-is-aws/}

\bibitem{iam} 
\textit{What is IAM?}. 
AWS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{http://docs.aws.amazon.com/es_es/IAM/latest/UserGuide/introduction.html}

\bibitem{ec2} 
\textit{What is Amazon EC2?}. 
AWS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{http://docs.aws.amazon.com/es_es/AWSEC2/latest/UserGuide/concepts.html}

\bibitem{vpc} 
\textit{What is Amazon VPC?}. 
AWS. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{http://docs.aws.amazon.com/es_es/AmazonVPC/latest/UserGuide/VPC_Introduction.html}

\bibitem{swarm} 
\textit{Docker Swarm overview}. 
Docker Docs. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://docs.docker.com/swarm/overview}

\bibitem{apachemesos} 
\textit{Apache Mesos}. 
Wikipedia, La enciclopedia libre, 10 de Noviembre de 2016. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Apache\_Mesos}

\bibitem{GitHub} 
\textit{GitHub Introducción}. 
Conociendo GitHub Docs. [Consulta: 28/10/16]
Disponible en: \url{http://conociendogithub.readthedocs.io/en/latest/data/introduccion}

\bibitem{vagrant} 
\textit{About Vagrant}. 
Vagrant. [Consulta: 29/10/16]
Disponible en: \url{https://www.vagrantup.com/about.html}

\bibitem{vagrantboxes} 
\textit{VirtualBox}. [Consulta: 29/10/16]
Wikipedia, La enciclopedia libre, 19 de Octubre de 2016.
Disponible en: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/VirtualBox}

\bibitem{softcover}
Softcover. [Consulta: 30/10/16]
\textit{softcover/softcover}. GitHub.
Disponible en: \url{https://github.com/softcover/softcover}

\bibitem{rubyonrails} 
Adrián Mejía.
\textit{Ruby on Rails Architectural Design}. 
11 de Agosto de 2011. [Consulta: 19/11/16]
Disponible en: \url{http://adrianmejia.com/blog/2011/08/11/ruby-on-rails-architectural-design}

\bibitem{codelitt} 
Michael Hartl.
\textit{An Intro to Setting up Your First Docker Container for your Rails App}. 
Codelitt. [Consulta: 19/11/16]
Disponible en: \url{http://www.codelitt.com/blog/intro-setting-up-your-first-docker-container-your-rails-app}

\bibitem{idempotent} 
Rob Paski.
\textit{Idempotent Seed Files.}. 
CookiesHQ, 6 de Enero de 2016. [Consulta: 11/12/16]
Disponible en: \url{https://www.cookieshq.co.uk/posts/idempotent-seed-files}

\bibitem{travisci} 
\textit{Getting started with Travis CI}. 
Travis CI Docs. [Consulta: 17/12/16]
Disponible en: \url{https://docs.travis-ci.com}

\bibitem{coreossystemd} 
\textit{Getting Started with systemd}. 
CoreOS. [Consulta: 14/01/17]
Disponible en: \url{https://coreos.com/docs/launching-containers/launching/getting-started-with-systemd/}

\bibitem{coreosvagrant}
CoreOS.
\textit{coreos/coreos-vagrant}. GitHub. [Consulta: 22/01/17].
Disponible en: \url{https://github.com/coreos/coreos-vagrant}

\bibitem{skydns}
Miek Gieben.
\textit{skynetservices/skydns}. GitHub. [Consulta: 24/04/17]
Disponible en: \url{https://github.com/skynetservices/skydns}

\bibitem{loadbalancing} 
Paul Dixon.
\textit{Load balancing with coreos, confd and nginx}. 
LordElph's Ramblings, 1 de Febrero de 2015. [Consulta: 02/05/17]
Disponible en: \url{http://blog.dixo.net/2015/02/load-balancing-with-coreos}

\bibitem{dynamicallyreconfigure} 
Justin Ellingwood.
\textit{How To Use Confd and Etcd to Dynamically Reconfigure Services in CoreOS}. 
DigitalOcean, 16 de Septiembre de 2014. [Consulta: 02/05/17]
Disponible en: \url{https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-use-confd-and-etcd-to-dynamically-reconfigure-services-in-coreos}

\bibitem{confd}
Kelsey Hightower.
\textit{kelseyhightower/confd}. GitHub. [Consulta: 04/05/17]
Disponible en: \url{https://github.com/kelseyhightower/confd}

\bibitem{AWS Calculator} 
\textit{Monthly Calculator}. 
AWS Calculator. [Consulta: 05/05/17]
Disponible en: \url{https://calculator.s3.amazonaws.com/index.html}

\bibitem{AWS EBS} 
\textit{Amazon Elastic Block Store}. 
AWS. [Consulta: 05/05/17]
Disponible en: \url{https://aws.amazon.com/es/ebs}

\bibitem{AWS Precios} 
\textit{Precios de Amazon EC2}. 
AWS. [Consulta: 09/05/17]
Disponible en: \url{https://aws.amazon.com/es/ec2/pricing}

\bibitem{AWS instancias} 
\textit{Tipos de instancias de Amazon EC2}. 
AWS. [Consulta: 09/05/17]
Disponible en: \url{https://aws.amazon.com/es/ec2/instance-types}


\end{thebibliography}


