\chapter*{Prefacio}

\subsubsection{Resumen}
Este Trabajo de Fin de Máster trata la utilización de distintas tecnologías de virtualización, contenedores y orquestación sobre una aplicación web para generar una infraestructura como código reproducible, tanto en local como en la nube. Así, se toma una aplicación Ruby on Rails, se le realizan una serie de cambios y se redefine a una arquitectura de microservicios encapsulados en contenedores Docker. Además, se prepara para la integración y despliegue continuos con el uso de Travis CI, DockerHub y GitHub. Ésta será ejecutada sobre el sistema operativo CoreOS, que contiene las funcionalidades mínimas necesarias para la implementación de aplicaciones basadas en contenedores, y distribuida en un clúster. La infraestructura resultante se despliega haciendo uso de Vagrant en sistemas virtuales y en una nube pública, en los proveedores VirtualBox y Amazon Web Services, respectivamente. 
\\
\\
\textbf{Palabras clave}: Amazon Web Services, aplicación, clúster, contenedores, CoreOS, despliegue, Docker, DockerHub, GitHub, infraestructura, integración, microservicios, nube, orquestación, Travis CI, Vagrant, VirtualBox, virtualización.

\subsubsection{Abstract}
This Master's degree work addresses the use of different virtualization, containers and orchestration technologies on a web application to generate an infrastructure as a reproducible code, both locally and in the cloud. Thus, a Ruby on Rails application is taken, a series of changes are made to it and it is redefined to an architecture of micro-services encapsulated in Docker containers. In addition, it is prepared for continuous integration and deployment with the use of Travis CI, DockerHub and GitHub. It will be executed on the CoreOS operating system, which contains the functionality needed to implement container-based applications, and it will be distributed in a cluster. The resulting infrastructure is deployed using Vagrant in virtual systems and in a public cloud, in VirtualBox and Amazon Web Services providers, respectively.
\\
\\
\textbf{Keywords}: Amazon Web Services, application, cloud, cluster, containers, CoreOS, deployment, Docker, DockerHub, GitHub, infrastructure, integration, microservices, orchestration, Travis CI, Vagrant, VirtualBox, virtualization.
